\chapter*{Lots}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lots}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.30\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[draw=red,thick,fill=red,align=left] (-0.5,0) rectangle (2.5,1)node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{Résultat Final}}};
            \draw[draw=royalblue,thick,fill=royalblue,align=left] (0,2) rectangle (2,3)node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{LOT 3}}};
            \draw[draw=royalblue,thick,fill=royalblue,align=left] (0,4) rectangle (2,5)node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{LOT 2}}};
            \draw[draw=royalblue,thick,fill=royalblue,align=left] (0,6) rectangle (2,7)node[pos=.5]{\textbf{\textcolor{white}{LOT 1}}};
    
            \draw [royalblue, line width=1.5pt, -latex] (1,6) --  (1,5) node[midway]{};
            \draw [royalblue, line width=1.5pt, -latex] (1,4) --  (1,3) node[midway]{};
            \draw [royalblue, line width=1.5pt, -latex] (1,2) --  (1,1) node[midway]{};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.70\textwidth}
        Notre bureau d'étude est basé sur 3 lots permettant au final de pouvoir mettre en oeuvre 
        le protocole Multiple VLAN Registration (MVRP) dans un réseau programmable. Le terme 
        de réseau programmable fait directement référence à la mise en place d'un contrôleur
        Ryu. De plus, notre réseau sera principalement composé de commutateurs virtuels ainsi que 
        de machines clients, le tout réalisé sur un système Linux. \\

        Après avoir introduit les différentes parties permettant la réalisation d'un tel projet,
        on va rentrer dans le vif du sujet durant cette partie. Cette partie sera découpée en 3
        parties où l’on va expliquer comment nous avons mis en place chacun de ses lots. Par la suite, 
        on mettra en lumière les problèmes que l'on a pu rencontrer durant le développement de 
        ce projet. 
    \end{subfigure}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Lot 1}
\addcontentsline{toc}{section}{Lot 1}

L'objectif de ce premier lot est de permettre à l'administrateur de pouvoir affecter les ports des
différents switchs à un VLAN en utilisant l'API REST proposé par Ryu. Ici, on aura une 
architecture réseau assez simple, avec un switch, deux ordinateurs et un contrôleur Ryu. \\

Notre architecture simple sera donc, schématisée ainsi :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            % SWITCH 1 
            \draw[draw=red,dotted, thick] (0.2,0.8) rectangle (1.8,-0.8);
            \draw[draw=red,dotted, thick] (4.2,0.8) rectangle (5.8,-0.8);
            \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
            
    
            \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
                \textbf{OVS1}\\'ovs1'
            \end{center}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (1.2,-1) {\textcolor{blue}{e1}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (5.2,-1) {\textcolor{blue}{e2}};
            \node[text width=1.5cm] (I) at (1,1) {\textcolor{red}{access 1}};
            \node[text width=1.5cm] (I) at (5,1) {\textcolor{red}{access 1}};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On aura donc un unique commutateur virtuel (via OVS) qui aura deux ports, par défaut,
        placé dans le VLAN 1. \\

        Ce sera idéal pour nos tests puisque cela permettra de vérifier rapidement si nos VLANs ont 
        bien changé, car l'objectif ici sera de modifier le VLAN d'un des ports et voir 
        si les deux ordinateurs peuvent encore communiquer entre eux. \\

        De plus, on gardera la configuration de base d’OVSDB, avec laquelle on communiquera 
        via le port \textbf{\textcolor{red}{6640}}, pareil pour le contrôleur avec le port 
        \textbf{\textcolor{red}{6633}}.
    \end{subfigure}
\end{figure}

\subsection*{Mise en place de l'architecture réseau}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mise en place de l'architecture réseau}

On va donc commencer par mettre en place notre commutateur \textbf{OVS1} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash

# Create connection to OVSDB
sudo ovs-vsctl set-manager "ptcp:6640"
    
# Create SWITCH
sudo ovs-vsctl add-br ovs1 -- set Bridge ovs1 fail-mode=secure
    
# Connection to controller
sudo ovs-vsctl set-controller ovs1 tcp:127.0.0.1:6633
    
# Clear flows table
sudo ovs-ofctl del-flows ovs1
    
# Configure OFP for fist switch
sudo ovs-ofctl add-flow --protocols=OpenFlow10,OpenFlow11,OpenFlow12,OpenFlow13,OpenFlow14 ovs1 actions=normal,controller
\end{minted}

Ainsi que nos ordinateurs : 


\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash
VM_FOLDER="../VM/"
IFACE="e1"
HOST="host1"
SWITCH="ovs1"
MAC_ADDR=$(printf '52:54:00:%02x:%02x:%02x' $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)) $((RANDOM%256)))
FILE_UP="./intConfig/${SWITCH}-ifup.sh"
FILE_DOWN="./intConfig/${SWITCH}-ifdown.sh"
sudo kvm -m 512 -smp 1 \
    -net nic,macaddr=${MAC_ADDR} \
    -net tap,id=${IFACE},ifname=${IFACE},script=${FILE_UP},downscript=${FILE_DOWN} \
    -hda ${VM_FOLDER}${HOST}.qcow2 \
    -boot order=dc,menu=on \
    -name ${HOST}
\end{minted}

Avec les fichiers de configuration réseau suivants : 

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \textbf{ovs1-ifup.sh}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash

netdev=$1
switch="ovs1"
ip link set $netdev up
ovs-vsctl add-port ${switch} $netdev tag=1
        \end{minted}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \textbf{ovs1-ifdown.sh}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash

netdev=$1
switch="ovs1"
ip addr flush dev $netdev
ip link set $netdev down
ovs-vsctl del-port ${switch} $netdev
        \end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

On peut donc vérifier que l'on a bien notre commutateur en place, via la commande 
\mintinline{bash}{sudo ovs-vsctl show} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
378c4c33-d7a7-4b6c-ba99-0e16150b96ad
    Manager "ptcp:6640"
    Bridge ovs1
        Controller "tcp:127.0.0.1:6633"
        fail_mode: secure
        Port e1
            tag: 1
            Interface e1
        Port e2
            tag: 1
            Interface e2
        Port ovs1
            Interface ovs1
                type: internal
    ovs_version: "2.17.1"
\end{minted}

Et réaliser un \textit{ping} entre nos deux ordinateurs :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{lot1_ping.png}
    \end{center}
    \caption{Ping entre PC1 et PC2}
    \label{fig:lot1Ping}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{lot1_ping_pc1.png}
    \end{center}
    \caption{Ping venant du PC1}
    \label{fig:lot1Pingpc1}
\end{figure}


\subsection*{Mise en place du contrôleur}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mise en place du contrôleur}

Après que notre architecture soit mise en place, on va développer notre contrôleur Ryu. Ici, on utilisera 
le protocole OpenFlow version 1.3, ainsi que l'API REST mis à disposition par Ryu. Cette API REST 
devra être conçue via une classe basée sur \textbf{ControllerBase}, qui correspond à la base 
d'un contrôleur Ryu. Appelé par notre application Ryu, notre contrôleur sera donc 
divisé en deux classes, une classe de gestion de l'application Ryu et une classe 
contrôleur. \\

La première classe, va donc s'occuper d'enregistrer un nouveau contrôleur, comme à la ligne 
\textbf{11} du code qui suit : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
class lot1(app_manager.RyuApp):
    OFP_VERSIONS = [ofproto_v1_3.OFP_VERSION]

    _CONTEXTS = {
        'wsgi': WSGIApplication
    }

    def __init__(self, *args, **kwargs):
        super(lot1, self).__init__(*args, **kwargs)
        wsgi = kwargs['wsgi']
        wsgi.register(lot_controller, {'lot1': self, 'confOVSDB': self.CONF})

        self.header()
    
    [...]
\end{minted}

Ensuite, on peut créer notre contrôleur : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
class lot_controller(ControllerBase):

    OVSDB_ADDR = 'tcp:127.0.0.1:6640'
    VLANID_PATTERN = r'[0-9]{1,4}|all'
    DPID_PATTERN = dpid_lib.DPID_PATTERN
    PORTNAME_PATTERN = r'([a-z]|[0-9])*'

    def __init__(self, req, link, data, **config):
        super(lot_controller, self).__init__(req, link, data, **config)
        self.lot1 = data['lot1']
        self.confOVSDB = data["confOVSDB"]
    
    [...]
\end{minted}

Dans ce contrôleur, on pourra ajouter les \textbf{routes} de notre API REST. Une 
\textbf{route} est lié à la page que l'on souhaite accéder via notre navigateur.
Par exemple, la route est \textbf{/projet/accueil}, alors on pourra accéder à la page 
correspondante via le lien : \textbf{http(s)://127.0.0.1:8080/projet/accueil}. De plus,  
une route peut être accessible par une ou plusieurs méthodes HTTP. Ici, on va mettre 
en place 5 routes : 

\begin{itemize}
    \item \textbf{/switches} via la méthode \textbf{GET} : nous permettra de récupérer la liste 
    des switchs sur notre réseau ainsi que les informations pertinentes associées.
    \item \textbf{/switches/\{dpid\}} via la méthode \textbf{GET} : nous permettra de récupérer 
    un switch bien précis.
    \item \textbf{/ports} via la méthode \textbf{GET} : nous permettra d'avoir la liste de tous les 
    ports des switchs étant sur un VLAN (donc avec un \textit{tag} défini).
    \item \textbf{/ports/\{dpid\}} via la méthode \textbf{GET} : nous permettra d'avoir la liste 
    des ports d'un switch étant sur un VLAN (donc avec un \textit{tag} défini).
    \item \textbf{/ports} via la méthode \textbf{POST} : nous permettra de modifier le VLAN associé 
    à un port.
\end{itemize}

\pagebreak

La mise en place d'une route dans l'API REST de Ryu est assez simple.Il suffit que dans la 
classe contrôleur, on utilise le décorateur \textbf{@route} et que l'on le lie à une fonction,
typiquement cela donne : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
@route('topology', '/ports',
        methods=['POST'], requirements={'portname': PORTNAME_PATTERN, 'vlanID': VLANID_PATTERN, 'dpid': DPID_PATTERN})
def set_vlan_port(self, req, **kwargs):
    return self._set_vlan(req, **kwargs)
\end{minted}

Une route prend donc en paramètres :
\begin{itemize}
    \item Le titre de la route
    \item L'URL de la route
    \item Les méthodes HTTP supportées par la route 
    \item Les données nécessaire ainsi que le pattern qu'ils doivent suivre
\end{itemize}

\subsection*{Communication avec la base OVSDB}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Communication avec la base OVSDB}

On va maintenant chercher à interagir avec la base OVSDB de notre commutateur virtuel. Ici, on
va commencer par simplement récupérer la liste des ports avec leurs VLANs. Pour cela, on va 
commencer par créer une route : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
@route('topology', '/ports', methods=['GET'])
def list_ports_of_switchs(self, req, **kwargs):
    return self._ports(req, **kwargs)
\end{minted}

Puis développer la fonction \textbf{\_ports(.)} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
def _ports(self, req, **kwargs):
    dpid = None
    if 'dpid' in kwargs:
        dpid = dpid_lib.str_to_dpid(kwargs['dpid'])
    switches = get_switch(self.lot1, dpid)
    bovs = bridge.OVSBridge(CONF=self.confOVSDB,
                            datapath_id=dpid, ovsdb_addr=self.OVSDB_ADDR)
    ports = []
    for s in switches:
        for p in s.to_dict()["ports"]:
            vlanList = bovs.get_db_attribute("Port", p['name'], "tag")
            if len(vlanList) > 0:
                vlanID = vlanList[0]
                p['vlan'] = vlanID
                ports.append(p)
    body = json.dumps(ports)
    return Response(content_type='application/json', body=body)
\end{minted}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.60\textwidth}
        On remarque donc, que pour se connecter à la base OVSDB, on utilise la commande de la ligne 
        \textbf{6 et 7} où l’on va spécifier sur quel switch on veut se concentrer (via son DataPath ID. 
        Si cette valeur est \textbf{nulle} alors on se concentre sur l'ensemble des switchs). Puis 
        l'adresse où se trouve notre serveur OVSDB, et les configurations à suivre, par défaut, on 
        utilise celles proposées par Ryu. Ensuite, on peut récupérer le tag de chaque port à la ligne 
        \textbf{11}. Puis il restera plus qu'à former notre résultat en format JSON puis à
        répondre à l'utilisateur. Ce qui donne donc : 
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.40\textwidth}
\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
[
  {
    "dpid": "0000722ce159264c",
    "port_no": "00000001",
    "hw_addr": "ea:e5:43:c7:65:ac",
    "name": "e2",
    "vlan": 1
  },
  {
    "dpid": "0000722ce159264c",
    "port_no": "00000002",
    "hw_addr": "0a:83:62:69:78:57",
    "name": "e1",
    "vlan": 1
  }
]
\end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\subsection*{Interaction avec l'API via un programme python}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Interaction avec l'API via un programme python}

Afin de simplifier la configuration des VLANs pour l'administrateur, on a décidé de 
développer un programme en python envoyant des requêtes à notre API en se basant sur les saisies 
de l'utilisateur. Cela évitera de devoir utiliser CURL à la main. \\

Ce programme fonctionnera ainsi : 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/python.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (5,0) (B) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/ryu.png}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (10.5,0) (C) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        % python
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (0.75,0) --  (0.75,-14) node[midway]{};
        
        % ryu
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (5.75,0) --  (5.75,-14) node[midway]{};
        
        % host
        \draw [red, thick, dotted, line width=1pt] (11.25,0) --  (11.25,-14) node[midway]{};
        
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-1) --  (11.25,-1) node[midway,above]{\textbf{Demande de rentrer les informations du serveur}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-2) --  (0.75,-2) node[midway,above]{\textbf{Rentre une adresse IP et le port}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-3) --  (5.75,-3) node[midway,above]{\textbf{Test la connection}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (5.75,-4) --  (0.75,-4) node[midway,above]{\textbf{\textcolor{green}{SUCCESS}}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-5) --  (5.75,-5) node[midway,above]{\textbf{Demande la liste des ports}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (5.75,-6) --  (0.75,-6) node[midway,above]{\textbf{Envoie la liste des ports}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-7) --  (11.25,-7) node[midway,above]{\textbf{Affiche les ports}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-8) --  (11.25,-8) node[midway,above]{\textbf{Demande le numéro d'un port}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-9) --  (0.75,-9) node[midway,above]{\textbf{Saisie le numéro d'un port}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-10) --  (11.25,-10) node[midway,above]{\textbf{Demande le numéro d'un VLAN}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (11.25,-11) --  (0.75,-11) node[midway,above]{\textbf{Saisie le numéro d'un VLAN}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (0.75,-12) --  (5.75,-12) node[midway,above]{\textbf{Envoie les données}};
        \draw [royalblue, thick, -latex] (5.75,-13) --  (0.75,-13) node[midway,above]{\textbf{\textcolor{green}{SUCCESS}}};

        \node[text width=2cm,align=center] (D) at (0.7,2) {Programme Python};
        \node[text width=2cm,align=center] (E) at (5.7,2) {Contrôleur Ryu};
        \node[text width=2cm,align=center] (E) at (11,2) {Administrateur};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{vlanEditor.png}
            \end{center}
            \caption{Le programme python}
            \label{fig:pythonsoft}
        \end{figure}           
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Notre programme nous permettra donc de pouvoir modifier les VLANs de nos switchs.\\

        Afin de récupérer les ports, on va utiliser les commandes suivantes : 
\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
def get_ports(self):
    return (requests.get(
        "http://%s:%s/ports" % (self.HOST, self.PORT)
    ).json())
\end{minted}
        Et pour appliquer les changements : 
\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
def apply_change(self,port,vlan):
    return requests.post(
        "http://%s:%s/ports" % (self.HOST, self.PORT), 
        json={"portname": port.get_name(), "vlanID": vlan}
    ).json()
\end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\subsection*{Test de l'application}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Test de l'application}

Après le changement du VLAN via notre application, on peut remarquer que le ping ne fonctionne 
pas, ce qui signifie bien que notre programme fonctionne convenablement :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{lot1_ping_pc1_err.png}
    \end{center}
    \caption{Ping entre PC1 et PC2}
    \label{fig:lot1Pingpc1err}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Lot 2}
\addcontentsline{toc}{section}{Lot 2}

L'objectif de ce deuxième lot est de mettre en place le protocole Multiple VLAN Registration (MVRP)
avec Ryu. C'est-à-dire que dès lorsque l'administrateur affecte un port d'un switch à un VLAN, 
alors notre contrôleur RYU se chargera de créer les liens trunks de manière automatique. \\

Ici,on va complexifier un peu notre architecture comme ceci : 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % SWITCH 1 
        \draw[draw=red,dotted, thick] (0.2,0.8) rectangle (1.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (4.2,0.8) rectangle (5.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (5.5,2.5) rectangle (6.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
            \textbf{OVS1}\\'ovs1'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (0.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (4.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (6.5,3) {\textcolor{blue}{p0}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (1,1) {\textcolor{red}{access 1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (5,1) {\textcolor{red}{access 1}};

        % BETWEEN

        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (6.5,2) --  (9.5,2) node[midway]{};
        \draw[draw=red,dotted, thick] (5,2.8) rectangle (11,1.2);
        \node[text width=2cm] (I) at (8.25,1) {\textcolor{red}{trunk 1}};

        % SWITCH 2

        \draw[draw=red,dotted, thick] (10.2,0.8) rectangle (11.8,-0.8);
        \draw[draw=red,dotted, thick] (14.2,0.8) rectangle (15.8,-0.8);
        \draw[draw=black,thick] (10,0) rectangle (16,4);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (10.5,0.5) rectangle (11.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (14.5,0.5) rectangle (15.5,-0.5);
        \draw[draw=blue,thick,fill=white] (9.5,2.5) rectangle (10.5,1.5);
        

        \node[text width=4cm] (I) at (13,3) {\begin{center}
            \textbf{OVS2}\\'ovs2'
        \end{center}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (10.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs2\_e1}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (14.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs2\_e2}};
        \node[text width=0.8cm] (I) at (10,3) {\textcolor{blue}{p1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (11,1) {\textcolor{red}{access 1}};
        \node[text width=1.5cm] (I) at (15,1) {\textcolor{red}{access 1}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

On va donc mettre en place deux commutateurs virtuels, OVS1 et OVS2, qui auront chacun 
deux ports liés au VLAN 1, et un lien trunk, par défaut au VLAN 1. Ils seront reliés 
entre eux via un câble de raccordement (patch cable). \\

\subsection*{Mise en place de l'architecture réseau}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mise en place de l'architecture réseau}

On va donc commencer par mettre en place nos commutateurs :  

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash
# Create connection to OVSDB
sudo ovs-vsctl set-manager "ptcp:6640"

# Create SWITCH
sudo ovs-vsctl add-br ovs1 -- set Bridge ovs1 fail-mode=secure
sudo ovs-vsctl add-br ovs2 -- set Bridge ovs2 fail-mode=secure

# Create p0 port for first switch
sudo ovs-vsctl add-port ovs1 p0 trunks=1 -- set Interface p0 type=patch -- set interface p0 options:peer=p1

# Create p1 port for second switch
sudo ovs-vsctl add-port ovs2 p1 trunks=1 -- set Interface p1 type=patch -- set interface p1 options:peer=p0

# Connection to controller
sudo ovs-vsctl set-controller ovs1 tcp:127.0.0.1:6633
sudo ovs-vsctl set-controller ovs2 tcp:127.0.0.1:6633

# Clear flows table
sudo ovs-ofctl del-flows ovs1
sudo ovs-ofctl del-flows ovs2

# Configure OFP for first switch
sudo ovs-vsctl set bridge ovs1 protocols=OpenFlow10,OpenFlow11,OpenFlow12,OpenFlow13,OpenFlow14
sudo ovs-ofctl add-flow --protocols=OpenFlow10,OpenFlow11,OpenFlow12,OpenFlow13,OpenFlow14 ovs1 actions=normal,controller

# Configure OFP for second switch
sudo ovs-vsctl set bridge ovs2 protocols=OpenFlow10,OpenFlow11,OpenFlow12,OpenFlow13,OpenFlow14
sudo ovs-ofctl add-flow --protocols=OpenFlow10,OpenFlow11,OpenFlow12,OpenFlow13,OpenFlow14 ovs2 actions=normal,controller
\end{minted}

On peut vérifier que l'on a bien nos commutateurs en place, via la commande 
\mintinline{bash}{sudo ovs-vsctl show} :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
378c4c33-d7a7-4b6c-ba99-0e16150b96ad
    Manager "ptcp:6640"
    Bridge ovs1
        Controller "tcp:127.0.0.1:6633"
        fail_mode: secure
        Port ovs1
            Interface ovs1
                type: internal
        Port ovs1_e2
            tag: 1
            Interface ovs1_e2
        Port p0
            trunks: [1]
            Interface p0
                type: patch
                options: {peer=p1}
        Port ovs1_e1
            tag: 1
            Interface ovs1_e1
    Bridge ovs2
        Controller "tcp:127.0.0.1:6633"
        fail_mode: secure
        Port ovs2_e2
            tag: 1
            Interface ovs2_e2
        Port ovs2_e1
            tag: 1
            Interface ovs2_e1
        Port p1
            trunks: [1]
            Interface p1
                type: patch
                options: {peer=p0}
        Port ovs2
            Interface ovs2
                type: internal
    ovs_version: "2.17.1"
\end{minted}

\pagebreak

\subsection*{Mise en place du contrôleur}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mise en place du contrôleur}


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On va donc ici chercher à mettre à jour les liens trunks entre nos switchs. Lorsqu'un 
        VLAN est modifié, le plus simple sera d'attendre que l'utilisateur 
        envoie une requête via l'API REST, et de là, on réalisera une mise à jour des ports trunk via la 
        base OVSDB. \\
        
        Pour commencer, on va déjà renommer la route \textbf{ports} en \textbf{access} (référence aux 
        types de VLAN), et ajouter une route \textbf{trunk} qui listera les ports trunks sur le réseau. \\
        
        Ce qui nous donne donc en faisant la commande 
        \mintinline{bash}{curl -X GET http://127.0.0.1:8080/trunk |jq .} :      
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
[
    {
        "dpid": "000012f73232104f",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "3a:d7:57:8f:83:31",
        "name": "p0",
        "trunk": [
        1
        ]
    },
    {
        "dpid": "000096c168e2c949",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "da:ce:ee:27:a3:a9",
        "name": "p1",
        "trunk": [
        1
        ]
    }
]
\end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Le développement d'un tel protocole est assez simple. Dès lorsqu'une demande d'un nouveau VLAN 
apparaît, on va simplement récupérer la liste de tous les VLANs du réseau, et attribuer 
cette liste aux différents trunks du réseau. Ce qui donne donc la fonction \textbf{\_set\_vlan(.)}
suivante : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
def _set_vlan(self, req, **kwargs):
        [...]

        if len({'portname', 'vlanID'}.difference(set(request))) == 0:
            portname = request['portname']
            vlanID = request['vlanID']
            
            bovs.set_db_attribute("Port",portname,"tag",vlanID)
            allVLAN = set()

            for s in switches:
                for p in s.to_dict()["ports"]:
                    vlanList = bovs.get_db_attribute("Port", p['name'], "tag")
                    if len(vlanList) > 0:
                        allVLAN.add(str(vlanList[0]))

            for s in switches:
                for p in s.to_dict()["ports"]:
                    trunkList = bovs.get_db_attribute("Port", p['name'], "trunks")
                    if len(trunkList) > 0:
                        trunkList = []
                        trunks = ",".join(allVLAN)
                        bovs.set_db_attribute("Port",p['name'],"trunks",trunks)

        [...]
\end{minted}

\pagebreak

\subsection*{Test de l'application}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Test de l'application}

Pour ce test, on va tous simplement attribuer deux ports aux même VLAN, soit un port par switch donc ici, 
on testera avec sur les ports \textbf{ovs1\_e1} et \textbf{ovs2\_e1}. On vérifiera par la suite que la communication
se fait bien, et que ça a bien été appliqué via l'API REST.

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{vlanEditor2.png}
            \end{center}
            \caption{Le programme python}
            \label{fig:pythonsoft2}
        \end{figure}           
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Pour nos tests, on a décidé d'assigner nos deux ports sur le VLAN 12, on peut donc vérifier 
        via la commande \mintinline{bash}{curl -X GET http://127.0.0.1:8080/trunk |jq .}
        que ça a bien été appliqué :

        \begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{json}
[
    {
        "dpid": "000012f73232104f",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "3a:d7:57:8f:83:31",
        "name": "p0",
        "trunk": [
        1,
        12
        ]
    },
    {
        "dpid": "000096c168e2c949",
        "port_no": "00000001",
        "hw_addr": "da:ce:ee:27:a3:a9",
        "name": "p1",
        "trunk": [
        1,
        12
        ]
    }
]
\end{minted}
        On peut donc bien voir que l'on a dans le champ trunk, la liste de tous les VLANs présents
        sur le réseau, soit le VLAN \textbf{1} et le VLAN \textbf{12}.
    \end{subfigure}
\end{figure}

On peut maintenant réaliser un ping entre ses deux ports :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{wireshark2.png}
    \end{center}
    \caption{Ping entre PC1 et PC3}
    \label{fig:lot1Pingpc1pc3}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Lot 3}
\addcontentsline{toc}{section}{Lot 3}

L'objectif de ce troisième lot est de supporter une topologie changeante c'est-à-dire que le contrôleur 
puisse gérer l'ajout ou le départ d'un switch de façon automatique. Lors de l'ajout d'un 
switch, l'ensemble des ports seront par défaut affectés au VLAN 1 et seul l'administrateur pourra
modifier cette configuration. \\

Afin de le mettre en place et de pouvoir tester notre contrôleur, on utilisera une 
topologie évolutive, donc on ne partira pas d'une architecture réseau déjà faite mais de 
rien et via un programme, on pourra faire apparaître les différents switchs un à un et les 
divers ordinateurs virtuels. Cependant, l'architecture finale sera la même que celle de notre lot 2. 
On aura donc deux switchs, 4 ordinateurs et un trunk entre nos switchs. \\

Afin de créer cette topologie évolutive, on a créé un programme en \textit{bash} :



\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.45\textwidth}
       \begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
#!/bin/bash

read -p $'\e[1;34mStart simulation [ENTER]\e[0m'
# clear switchs
sudo ./deleteAll.sh

read -p $'\e[1;34mCreate first switch [ENTER]\e[0m'
# create switchs
sudo ./runOVS1.sh

read -p $'\e[1;34mCreate second switch [ENTER]\e[0m'
sudo ./runOVS2.sh

read -p $'\e[1;34mStart VMs of first switch [ENTER]\e[0m'
sudo ./runhostsovs1.sh

read -p $'\e[1;34mStart VMs of second switch [ENTER]\e[0m'
sudo ./runhostsovs2.sh

read -p $'\e[1;34mCreate patch cable [ENTER]\e[0m'
sudo ./createLink.sh

read -p $'\e[1;34mRemove second switch [ENTER]\e[0m'
sudo ovs-vsctl del-br ovs2

read -p $'\e[1;34mRemove first switch [ENTER]\e[0m'
sudo ovs-vsctl del-br ovs1
\end{minted}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.70\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{maquette.png}
            \end{center}
            \caption{Le programme de simulation}
            \label{fig:simu}
        \end{figure}    
    \end{subfigure}
\end{figure}

Le programme reste assez simple et se contente de découper en petit morceau la création de 
notre topologie réseau, afin de bien visualiser le fonctionnement de notre contrôleur.

\subsection*{Mise en place du contrôleur}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Mise en place du contrôleur}

Pour commencer, on va déjà lister les événements dont on va se servir afin 
de développer au mieux le comportement de notre contrôleur :

\begin{itemize}
    \item \textbf{dpset.EventDP} : Cet événement nous permettra de savoir si un nouveau 
    switch apparaît dans notre réseau 
    \item \textbf{pset.EventPortAdd} : Cet événement détecte si un nouveau port est ajouté sur 
    un switch 
    \item \textbf{dpset.EventPortDelete} : Cet événement détecte si un port est supprimé d'un 
    switch
\end{itemize}

\pagebreak

On va commencer par développer notre événement \textbf{dpset.EventDP}. L'objectif est que chaque 
port d'un nouveau switch soit assigné au VLAN 1 dans le champ \textbf{tag} dans 
le cas d'un port standard et dans le champ \textbf{trunk} dans le cas d'un port de type \textbf{patch} 
donc lié à un câble de raccordement. Dans le cas où un switch est retiré du réseau, on va 
chercher à supprimer les VLANs inutiles des différents trunks sur le réseau.

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
@set_ev_cls(dpset.EventDP, MAIN_DISPATCHER)
def _switch_status(self, ev):
    datapath = ev.dp
    enter = ev.enter
    ports = ev.ports
    dpid = datapath.id
    
    if(enter):
        switch = get_switch(self, ev.dp.id)[0]
        self.SWITCHS[dpid] = [switch]
        self.logger.info(ports)
        
        bovs = bridge.OVSBridge(CONF=self.CONF,
                           datapath_id=dpid, ovsdb_addr=self.OVSDB_ADDR)
        
        for p in switch.to_dict()["ports"]: 
            portType = bovs.get_db_attribute("Interface", p['name'], "type")
            if portType == "" or portType == "internal":
                bovs.set_db_attribute("Port",p['name'],"tag",1)
            if portType == "patch":
                bovs.set_db_attribute("Port",p['name'],"trunks",1)
    else:
        del self.SWITCHS[dpid]
        del self.PORTS[dpid]

        if(len(self.SWITCHS.keys()) > 0 and len(self.PORTS.keys()) > 0):

            bovs = bridge.OVSBridge(CONF=self.CONF,
                            datapath_id=None, ovsdb_addr=self.OVSDB_ADDR)
            allVLAN = set()

            for s in self.PORTS.keys():
                for p in self.PORTS[s]:
                    portname = p.name.decode("utf-8")
                    vlanList = bovs.get_db_attribute("Port",portname , "tag")
                    if len(vlanList) > 0:
                        allVLAN.add(str(vlanList[0]))

            for s in self.PORTS.keys():
                for p in self.PORTS[s]:
                    portname = p.name.decode("utf-8")
                    trunkList = bovs.get_db_attribute("Port",portname, "trunks")
                    if len(trunkList) > 0:
                        trunkList = []
                        trunks = ",".join(allVLAN)
                        if trunks != '':
                            bovs.set_db_attribute("Port",portname,"trunks",trunks)

    self.logger.info(switch if enter else str(datapath.id) + " has leave")
\end{minted}

On remarque une variable \textbf{PORT}. Effectivement, dans un souci 
d'optimisation, on a préféré enregistrer les ports dans un dictionnaire selon 
leurs appartenances à un switch. Donc dans le dictionnaire, on aura comme clé 
le \textbf{dpid} du switch et en valeur la liste de ports liés à ce switch. Bien entendu
dès le départ d'un port, on le supprimera de cette liste.

\pagebreak

Dans le cas de l'événement \textbf{pset.EventPortAdd}, on va dans un premier temps ajouter 
le port à notre dictionnaire, puis dans un second temps, vérifier si ce port est de type 
\textbf{patch}, et si cela est le cas, lui attribuer les VLANs présent sur le réseau.

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
@set_ev_cls(dpset.EventPortAdd, MAIN_DISPATCHER)
def port_add_handler(self, ev):
    datapath = ev.dp
    port = ev.port
    dpid = datapath.id
    portname = port.name.decode("utf-8")

    if dpid in self.PORTS : self.PORTS[dpid].append(port)
    else : self.PORTS[dpid] = [port]

    bovs = bridge.OVSBridge(CONF=self.CONF,
                           datapath_id=dpid, ovsdb_addr=self.OVSDB_ADDR)

    portType = bovs.get_db_attribute("Interface", portname, "type")

    if portType == "patch":
        allVLAN = set()

        for s in self.PORTS.keys():
            for p in self.PORTS[s]:
                name = p.name.decode("utf-8")
                vlanList = bovs.get_db_attribute("Port", name, "tag")
                if len(vlanList) > 0:
                    allVLAN.add(str(vlanList[0]))
        
        trunks = ",".join(allVLAN)
        if trunks != '':
            bovs.set_db_attribute("Port",portname,"trunks",trunks)
\end{minted}

Pour finir, dans le cas de l'événement \textbf{dpset.EventPortDelete}, on va simplement 
supprimer le port du dictionnaire.

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
@set_ev_cls(dpset.EventPortDelete, MAIN_DISPATCHER)
def port_del_handler(self, ev):
    datapath = ev.dp
    port = ev.port
    dpid = datapath.id

    for s in self.PORTS.keys():
        for i in range(len(self.PORTS[s])):
            if self.PORTS[s][i].name == port.name:
                del self.PORTS[s][i]
                break
    
    self.logger.info(self.PORTS)
\end{minted}

Avec tout ceci, on a maintenant un contrôleur automatisant une grande partie des 
tâches à réaliser de l'administrateur. 
